%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019-2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-tikz}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=7mm,
]{geometry}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[C]{\textsc{DS \no9}}
\fancyhead[R]{\textsc{Sujet blanc --- Corrigé}}
\fancyfoot[C]{}

\begin{document}

\begin{exercice}
  \begin{em}
  Dans le plan muni d'un repère, on considère les points $A\left( 2; 1 \right)$ et $B\left( 7;-1 \right)$, ainsi que les droites $d_1$, d'équation $x=4$, et $d_2$, d'équation $y=0,3x-2$.
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Placer les droites $d_1$ et $d_2$, ainsi que les points $A$ et $B$, dans le repère.}

      La droite $d_1$ est d'équation $x=4$, donc elle est parallèle à l'axe des ordonnées, et passe par le point de coordonnées $(4;0)$.

      Pour la droite $d_2$, choisissons arbitrairement deux abscisses $x$.
      \begin{itemize}
        \item Pour $x=0$, $y=0,3\times0-2=-2$ donc la droite passe par le point de coordonnées $(0;-2)$.
        \item Pour $x=5$, $y=0,3\times5-2=-0,5$ donc la droite passe par le point de coordonnées $(5;-0,5)$.
      \end{itemize}
    \item \emph{Déterminer une équation (réduite ou cartésienne) de la droite $\left( AB \right)$.}
      \begin{description}
        \item[Méthode 1 : Équation réduite] Puisque les deux points $A$ et $B$ n'ont pas la même abscisse, l'équation est de la forme $y=mx+p$. Commençons par calculer le coefficient directeur.

          \[
            p=\frac{y_B-y_A}{x_B-x_A}=\frac{-1-1}{7-2}=\frac{-2}{5}=-0,4
          \]
          Donc l'équation de la droite est de la forme $y=-0,4x+p$. Calculons l'ordonnée à l'origine $p$.

          Puisque $A\left( 2;1 \right)$ est sur la droite, alors ses coordonnées vérifient l'équation de la droite :
          \begin{align*}
            y&=-0,4x+p\\
            1&=-0,4\times2+p\\
            1&=-0,8+p\\
            1+0,8&=p\\
            1,8&=p
          \end{align*}
          Donc l'équation réduite de la droite est \fbox{$y=-0,4x+1,8$}.
        \item[Méthode 2 : Équation cartésienne] Puisque $A$ et $B$ sont sur la droite, alors $\vecteur{AB}\coord{x_B-x_A}{y_B-y_A}=\coord{7-2}{-1-1}=\coord{5}{-2}$ est un vecteur directeur de la droite. Déterminons une équation de la droite de vecteur directeur $\vecteur{AB}$ passant par $A$.

          Soit $M\left( x;y \right)$ un point du plan. Alors $M$ est sur la droite si et seulement si les vecteurs $\vecteur{AB}\coord{5}{-2}$ et $\vecteur{AM}\coord{x-2}{y-1}$ sont colinéaires, c'est-à-dire si :
          \begin{align*}
            5\times\left( y-1 \right)-\left( -2 \right)\times\left( x-2 \right)&=0\\
            5y-5+2x-4&=0\\
            2x+5y-9&=0
          \end{align*}
          Donc \fbox{$2x+5y-9=0$} est une équation cartésienne de la droite.
      \end{description}
    \item \emph{Le point $C(4; -0,7)$ est-il un point d'intersection des droites $d_1$ et $d_2$ ?}
      Ce point $C$ est un point d'intersection entre les deux droites s'il appartient aux deux droites. Remplaçons $x$ et $y$ par les coordonnées de $C$ dans chacune des deux équations pour vérifier cela.
      \begin{description}
        \item[Droite $d_1$ :] Puisque l'équation de la droite est $x=4$, et que l'abscisse de $C$ est 4, alors $C$ est sur la droite $d_1$.
        \item[Droite $d_2$ :] L'équation de la droite est $y=0,3x-2$.
          \begin{align*}
            &0,3\times x_C -2\\
            &=0,3\times4-2\\
            &=1,2-2\\
            &=-0,8\\
            &\neq y_C
          \end{align*}
          Donc les coordonnées de $C$ ne vérifient pas l'équation : $C$ n'est pas un point de $d_2$.
      \end{description}
      Donc $C$ n'est pas un point d'intersection des deux droites.
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
      \draw[dotted, gray] (-1, -3) grid (8, 2);
      \draw[-latex] (-1, 0) -- (8, 0);
      \draw[-latex] (0, -3) -- (0, 2);
      \draw (0, 0) node[below left]{0};
      \draw (1, 0) node[below]{1};
      \draw (0, 1) node[left]{1};

      \begin{scope}[blue]
        \clip (-1, -3) rectangle (8, 2);
      \draw (4,0) node{$\bullet$};
      \draw (0,-2) node{$\bullet$};
      \draw (5,-0.5) node{$\bullet$};
      \draw (4, -3) -- (4, 2) node[below right]{$d_1$};
      \draw (-10, -5) -- (10, 1);
      \draw (8, .5) node[above left]{$d 2$};
      \draw (2, 1) node{$\bullet$} node[below left]{$A$};
      \draw (7, -1) node{$\bullet$} node[below left]{$B$};
    \end{scope}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \begin{em}
  On considère les droites $d_1$, d'équation cartésienne $13x-21y+42=0$, et la droite $d_2$, passant par $A\coord{4}{-5}$ et de vecteur directeur $\vecteur{u}\coord{34}{21}$.
\end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Tracer la droite $d_2$.}

      On place le point $A$, puis un représentant du vecteur $\vecteur{u}$ ayant pour origine $A$. L'extréminté de ce représentant est un second point de la droite.
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Montrer que le point $B\left( 0; 2\right)$ est sur $d_1$.}

          Remplaçons dans l'équation de $d_1$ les variables $x$ et $y$ par les coordonnées de $A$.
          \begin{align*}
&13\times x_B-21\times y_B+42\\
&=13\times0-21\times2+42\\
&=0-42+42\\
&=0
          \end{align*}
          Donc l'équation est vérifiée, et $B$ est un point de $d_1$.
        \item \emph{Justifier que $\vecteur{v}\coord{21}{13}$ est un vecteur directeur de $d_1$.}

          L'équation cartésienne de $d_1$ est de la forme $ax+by+c=0$, avec $a=13$, $b=-21$, et $c=42$. Donc un vecteur directeur est donné par les coordonnées $\coord{-b}{a}=\coord{-(-21)}{13}=\coord{21}{13}$.
        \item \emph{Tracer la droite $d_1$.}

          On utilise la même méthode qu'à la première question : on place $B$, et un représentant de $\vecteur{v}$ ayant pour origine $B$.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Les droites $d_1$ et $d_2$ sont-elles parallèles ? Justifier.}

      Graphiquement, les deux droites ont l'air parallèles. Le sont-elles vraiment ?

      Des vecteurs directeurs des deux droites sont $\vecteur{u}\coord{34}{2}$ et $\vecteur{v}\coord{21}{13}$. Ces vecteurs sont-ils colinéaires ? Calculons leur déterminant.

      \begin{align*}
        \det\left( \vecteur{u};\vecteur{v} \right)
        &=x_{\vecteur{u}}\times y_{\vecteur{v}}-x_{\vecteur{v}}\times y_{\vecteur{u}}\\
        &=34\times13-21\times21\\
        &=1\\
        &\neq0
      \end{align*}

      Donc les deux vecteurs directeurs ne sont pas colinéaires, et les deux droites ne sont pas parallèles.
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.15,very thick]
      \draw[dotted, gray, step=5] (-40, -30) grid (40, 30);
      \draw[-latex] (-40, 0) -- (40, 0);
      \draw[-latex] (0, -30) -- (0, 30);
      \draw (0, 0) node[below left]{0};

      \draw (10, -1) -- (10, 1);
      \draw (-1, 10) -- (1, 10);
      \draw (10, 0) node[below]{10};
      \draw (0, 10) node[left]{10};

      \begin{scope}[blue]
        \clip (-40, -30) rectangle (40, 30);
        \draw[black] ($(4, -5)-2*(34, 21)$) -- ($(4, -5)+2*(34, 21)$);
        \draw (4, -5) node{$\bullet$} node[below right]{$A$};
        \draw[->] (4, -5) -- ++(34, 21) node[midway, below]{$\vecteur{u}$};

        \draw[black] ($(0, 2)-2*(21, 13)$) -- ($(0, 2)+2*(21, 13)$);
        \draw (0, 2) node{$\bullet$} node[above left]{$B$};
        \draw[->] (0, 2) -- ++(21, 13) node[midway, below]{$\vecteur{v}$};
      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\end{document}
